% SNT - 2019
% 
% Fiche 2 : Python
%
% (C) Stéphane Colomban (CC : by-nc-sa)
% Utilisation  de l'extension snt-ella.sty

\SNT{Programmation  }{Python}{Séance 4 - La boucle itérative (ou boucle bornée)}


\section*{Rappel sur la boucle conditionnelle (ou boucle non bornée)}

\remarque{rouge}{!} {A retenir par coeur} 
\cadre{rouge}{

\begin{tabularx}{\textwidth}{X|lX|lX}
\textbf{Langage naturel :}   &\quad\quad  &\textbf{Python :}   &\quad\quad  &\textbf{Exemple :}   \\
&&&&\\
\textbf{tant que}  (\textit{condition})\textbf{ est vraie  }  &&\textbf{while}  (\textit{condition})\textbf{ :  }  &&  \textbf{while} ~~($n>100$) \textbf{:}  \\ 
\qquad instructions   && \qquad instructions   &&    \qquad $s=s+n$ \\ 
&&&&  \qquad$ n=n-8$ \\ 
\end{tabularx} 
}
 
\remarque{vert}{E} {Exercices classiques} 

Un élève à écrit le programme Python suivant :
\begin{center}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
     \lstset{language=python}
 \begin{lstlisting}
s = 1
while (s<10):
   print("s=",s)
   s = s+3
print("fin")
    
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\end{center}
Sans utiliser un ordinateur ou la calcultrice, répondre aux questions suivantes :
\begin{enumerate}[label=\alph*)]

\item Quelle est la première valeur prise par la variable $s$  ? \qquad \dots 
\item Quel est le premier affichage produit par le programme (lors du premier passage dans la boucle \textbf{while}) ? \qquad \dots 
\item Quelle est la valeur prise par la variable $s$ à la fin du premier passage dans la boucle \textbf{while} ? \qquad \dots 
\item  Quel est le deuxième affichage produit par le programme  ? \qquad \dots 
\item  Quel est le troisième affichage produit par le programme  ? \qquad \dots 
\item  Quel est le dernier affichage produit par le programme  ? \qquad \dots 
\end{enumerate}
\bigskip

 
\section*{Boucle itérative (ou boucle bornée)}


\remarque{bleu}{I} {Introduction} 



\begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
Alice  a écrit le programme Python suivant :
\lstset{language=python}
 \begin{lstlisting}
print("bonjour numero 3")
print("bonjour numero 4")
print("bonjour numero 5")
print("bonjour numero 6")
print("bonjour numero 7")
print("bonjour numero 8")
print("bonjour numero 9")
print("bonjour numero 10")
\end{lstlisting} 
\end{minipage} \qquad \qquad
\begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
 Bob a écrit le programme Python suivant :
\lstset{language=python}
 \begin{lstlisting} 
for n in range(3,11):
     print("bonjour numero ",n)
\end{lstlisting}
\end{minipage}

Les deux élèves ont constaté que ces deux programmes produisent exactement le même affichage.

Ils en ont déduit qu'en Python : 
\medskip


\textbf{for $n$ in range(3,11): }    \qquad signifie  \qquad \textbf{Pour $n$ prenant toutes les valeurs  de .......... à .............. faire }


\newpage

En s'inspirant de ce qui précède, compléter le  programme de droite pour qu'il produise exactement le même résultat que celui de gauche.


\begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
\lstset{language=python}
 \begin{lstlisting}
print("3 x 1 = 3")
print("3 x 2 = 6")
print("3 x 3 = 9")
print("3 x 4 = 12")
print("3 x 5 = 15")
print("3 x 6 = 18")
print("3 x 7 = 21")
print("3 x 8 = 24")
print("3 x 9 = 27")
print("3 x 10 = 30")
\end{lstlisting} 
\end{minipage} \qquad \qquad
\begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
\lstset{language=python}
 \begin{lstlisting} 
for n in range( ..... , ..... ):
     print("3 x ",n, " = ",3*n)
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\remarque{rouge}{!} { Complétez la deuxième ligne du tableau suivant et le retenir par coeur} 
\cadre{rouge}{
\begin{center}
La boucle bornée se code ainsi : 
\end{center}
\begin{tabularx}{\textwidth}{X|lX}
\textbf{Langage naturel :}   &\quad  &\textbf{Exemple en Python :}   \\
&&\\
\textbf{Pour} $k$ variant de 1 à 15 \qquad (où $k$ est entier) &&for $k$ \textbf{in} \textbf{range}(1,16) : \\
\qquad Instructions &&  \qquad instructions \\
&&\\
\textbf{Pour} $n$ variant de 8 à 1000 \qquad (où $n$ est entier) &&for  $n$ \textbf{in} \textbf{range}( ..... , ..... ) : \\
\qquad Instructions &&  \qquad instructions \\
\end{tabularx} 
}
 


\remarque{vert}{P} {Mini projet} 

On souhaite écrire un programme se comportant comme un caisse enregistreuse.

Le programme demande d'abord le nombre d'articles achetés.
Puis il demande le prix de chaque article et affiche le sous-total au fur et à mesure.

Voici une copie d'écran obtenue lors d'une éxécution de ce programme :
\begin{center}
\begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
 \begin{lstlisting}
combien d articles ? : 3
- Article numero  1
- prix ? :5
-----> Sous-total :  5.0
- Article numero  2
- prix ? :100
-----> Sous-total :  105.0
- Article numero  3
- prix ? :52
-----> Sous-total :  157.0
Merci de votre visite. A payer : 157.0
\end{lstlisting}
\end{minipage} 
\end{center}

Compléter le programme suivant afin de réaliser cette caisse enregistreuse

\lstset{language=python}
 \begin{lstlisting}
nombre = int(input("combien d'articles ? : "))
 
soustotal = 0

for n in range( ..........  , ............) :

     print( ............................................. )

     prix =  ......................................
     
     soustotal =  ......................................
     
     print("-----> Sous-total : ",soustotal)   
     
print(.............................................)
\end{lstlisting}


\appelprofesseur


\newpage

\section*{Traduction du langage naturel au langage Python et application}

\begin{enumerate}



 \item Traduire  l'algorithme suivant en Python

\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabular}{ll|ll}
\textbf{Algorithme :} \qquad \qquad  \qquad \qquad  \qquad \qquad &&\qquad \qquad &\textbf{Code Python associé :} \\
&&& \\
\textbf{\textbf{afficher}}(\og DEBUT \fg{}) &&&  \textbf{print}("DEBUT")\\

$case$ $\leftarrow$ 1  &&&   \dots \\ 

$total$ $\leftarrow$ 1  &&&  \dots \\ 

Pour $k$ variant de 2 à $64$  &&&    \dots \\ 


\qquad $case$ $\leftarrow$  $case \times 2$  &&&   \qquad \dots \\ 
\qquad\textbf{afficher}("case = ", $case$) &&&   \qquad  \dots \\
\qquad $total$ $\leftarrow$  $total+case$ &&& \qquad \dots \\ 
\qquad\textbf{afficher}("total = ", $total$) &&&   \qquad \dots \\
\textbf{afficher}(\og FIN\fg{}) &&&   \dots \\


\end{tabular} 
\end{center}

\medskip

\item Application.

Le roi Belkib (Indes) promit une récompense fabuleuse à qui lui proposerait une distraction qui le satisferait.

Lorsque le sage Sissa, fils du Brahmine Dahir, lui présenta le jeu d'échecs, le souverain, demanda à Sissa ce que celui-ci souhaitait en échange de ce cadeau extraordinaire.

Sissa demanda au prince de déposer un grain de riz sur la première case, deux sur la deuxième, quatre sur la troisième, et ainsi de suite pour remplir l'échiquier de 64 cases  en doublant la quantité de grain à chaque case. 

Le prince accorda immédiatement cette récompense sans se douter de ce qui allait suivre.

Son conseiller lui expliqua qu'il venait de précipiter le royaume dans la ruine car les récoltes de l'année ne suffiraient pas à payer Sissa. Pourquoi ?

\medskip
\textbf{Pour information :}
\begin{itemize}

\item 1 tonne = 1000 kg = 1000000 g.
\item Prévision de la production  mondiale de riz pour l'année  2019 : 773 millions de tonnes.
\item Masse d'un grain de riz : 0.020 g.

\end{itemize}


\end{enumerate}

\bigskip

\appelprofesseur